权限的边界-关于社区的一些无关思考
==================================================

:slug: privilege_border
:lang: zh
:date: 2016-04-26
:tags: opinions,freedom
:series: 自由,一直在路上
:desc: 权限到底有没有边界？如果有的话，又在哪里？
:issueid: 12


.. PELICAN_BEGIN_SUMMARY

权限到底有没有边界？如果有的话，又在哪里？

.. PELICAN_END_SUMMARY

.. contents::

为了避免oo和xx，先来个前提声明呗~
-----------------------------------------------

* 咱绝对没有炮轰文中提到的人 :del:`(或非人)` 的意思,虽然他/她/它们之间曾经 (或是现在正在) 有过节. :del:`但是这和咱又有啥关系呐~`

* 建议汝先读读 `政治常识扫盲：澄清“言论自由”的各种误区 <https://program-think.blogspot.com/2014/02/freedom-of-speech.html?m=0>`_ 这篇文章来扫除一下汝内心中可能存在的几个误区呗~

* 由于各种原因这篇文章可能写的很长?

* \.\.\.\.\.\.

从一件小事开始?
-----------------------------------------------

前几天 :irc:`archlinux-cn` 的 :fref:`farseerfc` 在 Telegram 上创建了一个日语学习群,虽然一开始加的人挺多的,但是......

请原谅咱一字不落的贴出聊天记录 ( 至少是现在,如果将来有人要求删掉又是另一回事了

Star Brilliant , [27.04.16 04:50]
刚刚是谁踢我的

Star Brilliant , [27.04.16 04:50]
某卷？

teleboto, [27.04.16 04:50]
[\u] 同被踢

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:50]
😂

Star Brilliant , [27.04.16 04:50]
搞得好像那群是他家似的

Star Brilliant , [27.04.16 04:50]
我进到群里看到他在说话都没说什么

Star Brilliant , [27.04.16 04:50]
大不了不打理得了

Star Brilliant , [27.04.16 04:51]
私事公办很不对吧

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:51]
😂😂😂

Henry King, [27.04.16 04:51]
@m13253 他的意思是你进群之后秀水平了

Star Brilliant , [27.04.16 04:51]
[In reply to Henry King]
哦？

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:52]
[In reply to jm33_m0]
😂😂

Star Brilliant , [27.04.16 04:52]
因为我“有一点基础所以不应该学习”

Star Brilliant , [27.04.16 04:52]
如果那个群他是管理员我就不管了

farseerfc 😂 0xC13D4796, [27.04.16 04:52]
他是管理員啊，我和他一起開的……

Star Brilliant , [27.04.16 04:52]
或者说如果那个群是他办的我就无所谓了

Star Brilliant , [27.04.16 04:52]
[In reply to farseerfc 😂 0xC13D4796]
那我就不管了


Star Brilliant , [27.04.16 04:53]
总之我和他有仇

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:53]
/me 默默的围观就好了😂

Star Brilliant , [27.04.16 04:53]
而我现在出现在 #archlinux-cn 的原因，正是因为这个群不是他自己加的

Star Brilliant , [27.04.16 04:53]
自己家的

teleboto, [27.04.16 04:53]
[\u] 我进去似乎不到一分钟……

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:53]
（但是话说回来咱可没秀水平啊😂

Star Brilliant , [27.04.16 04:53]
“开始踢人”，砰！消失了

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:54]
[In reply to Star Brilliant ]
和 @acgtyrant 一样 😂

Star Brilliant , [27.04.16 04:54]
[In reply to ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*)]
我想你不知道5年前那个盖子/opensuse事件

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:55]
[In reply to Star Brilliant ]
/me 咱就是把Telegram放在后台一会儿😂

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:55]
[In reply to Star Brilliant ]
前一阵子翻暴君的老Arch博客来着😂

wicast C, [27.04.16 04:56]
群关了！！？

wicast C, [27.04.16 04:56]
洗个碗就不见了🌚

Henry King, [27.04.16 04:56]
[In reply to Star Brilliant ]
😅 五年前啊。那个时候我还没怎么用 G+。

逐光入暗 TJM ¦ PGP 9F6B2D7D, [27.04.16 04:56]
[In reply to Star Brilliant ]
求科普

teleboto, [27.04.16 04:56]
[LastAvengers] \u: 日语群么？

Star Brilliant , [27.04.16 04:56]
[In reply to 逐光入暗 TJM ¦ PGP 9F6B2D7D]
这里不方便说

paco tacitus, [27.04.16 04:57]
[In reply to Star Brilliant ]
啥事件？

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 04:57]
五年前咱还是Debian用户😂

逐光入暗 TJM ¦ PGP 9F6B2D7D, [27.04.16 04:57]
[In reply to Star Brilliant ]
口以私了

Star Brilliant , [27.04.16 04:57]
[In reply to 逐光入暗 TJM ¦ PGP 9F6B2D7D]
我建议你问盖子本人

paco tacitus, [27.04.16 04:57]
我私聊不了

逐光入暗 TJM ¦ PGP 9F6B2D7D, [27.04.16 04:57]
[In reply to Star Brilliant ]
O.O

Star Brilliant , [27.04.16 04:57]
因为我不知道事情的（完整）前因，但是知道后果

paco tacitus, [27.04.16 04:57]
[In reply to Star Brilliant ]
能google吗

高坂 きりの, [27.04.16 04:58]
五年前是2011吗

Star Brilliant , [27.04.16 04:58]
[In reply to paco tacitus]
ない，大部分文字记录被“逼迫要求删除”了

高坂 きりの, [27.04.16 04:58]
关键字搜不到啊

Star Brilliant , [27.04.16 04:59]
大部分情况下，我会选择少一点人际关系的问题

Star Brilliant , [27.04.16 04:59]
钻研技术就好

Felix Yan, [27.04.16 04:59]
🌚 五年前……那时候盖子还很小吧（捂脸

teleboto, [27.04.16 05:01]
[\u] LastAvengers: tg太伤人了😢😢

teleboto, [27.04.16 05:03]
[phoenixlzx] 我已經不知道该说什么好了，一个认真的学习群一群人在里面开始瞎扯，被踢了就开始自己瞎猜然后翻我旧账，翻旧帐也就罢了这么多年了也没查证过到底是谁的问题

Star Brilliant , [27.04.16 05:04]
“瞎扯”

paco tacitus, [27.04.16 05:06]
就搜到了关于yum作者去世的事。。比尔盖子？

Star Brilliant , [27.04.16 05:07]
[In reply to paco tacitus]
都是徒劳，该毁灭的都毁灭了

Star Brilliant , [27.04.16 05:07]
我还留存一份然而可能找不到了

Star Brilliant , [27.04.16 05:07]
没必要翻旧账了

paco tacitus, [27.04.16 05:07]
奇怪

paco tacitus, [27.04.16 05:07]
好吧

Star Brilliant , [27.04.16 05:07]
因为我不想劝说任何人改变对任何人/事物的看法

teleboto, [27.04.16 05:07]
[phoenixlzx] 然而刚才你就在这么做

Star Brilliant , [27.04.16 05:08]
我不希望你们因为听说了这些事情而对中国开源社区产生什么不好的印象

teleboto, [27.04.16 05:08]
[phoenixlzx] 而且五年前你也在这么做

paco tacitus, [27.04.16 05:08]
🌚👍


teleboto, [27.04.16 05:10]
[phoenixlzx] 再回来说这个日语群，本来也只是我自己想学而已，死皮赖脸去找fc前辈来带路，结果突然就来了一群人在聊东聊西，还有自以为比别人优秀就在秀的，这个群还怎么学习

teleboto, [27.04.16 05:11]
[phoenixlzx] 一堆呆在日本几年的人拉进来帮忙的，都还没说话呢

Star Brilliant , [27.04.16 05:11]
简直

David Huang, [27.04.16 05:11]
🌚

teleboto, [27.04.16 05:12]
[phoenixlzx] 不要太把自己当大爷了

paco tacitus, [27.04.16 05:12]
好吧。。我搜到那个事了🌚

paco tacitus, [27.04.16 05:12]
有点过分

ヨイツの賢狼ホロ 😋(🍎*), [27.04.16 05:12]
[ 😂 (sticker) ]


Star Brilliant , [27.04.16 05:14]
[In reply to teleboto]
我想告诉你的是，因为种种原因，我B了你，然而我在群里看到你存在的时候都“宽容”（暂且这么说）地忍了，你的做法真的合适么？

Star Brilliant , [27.04.16 05:14]
“聊东聊西”得说出点证据

Star Brilliant , [27.04.16 05:14]
至于某旧账，我也不想多说

Star Brilliant , [27.04.16 05:15]
本来我是想点到为止，你自己一个人知道就好

Star Brilliant , [27.04.16 05:15]
毕竟群里其他人都不知道这个事情

Star Brilliant , [27.04.16 05:15]
有人问我这个事情到底怎么回事的时候我也没说

teleboto, [27.04.16 05:15]
[phoenixlzx] 首先这个群是我和fc开的，我B你的时候你还没B我呢知道伐？本来我也可以看到你进来就直接踢掉你然而还是觉得既然来学习也就算了

teleboto, [27.04.16 05:16]
[phoenixlzx] 结果呢

Star Brilliant , [27.04.16 05:16]
你应该知道我b人一般不会点击“b”

Star Brilliant , [27.04.16 05:16]
而是肉眼打码

Star Brilliant , [27.04.16 05:16]
结果怎么

teleboto, [27.04.16 05:16]
[phoenixlzx] 我不管你怎么样 那是你自己的权利和我无关

Star Brilliant , [27.04.16 05:16]
结果我说了什么跑题的话了么？

Star Brilliant , [27.04.16 05:17]
那就无关好了

Star Brilliant , [27.04.16 05:18]
我不想刁难你

Star Brilliant , [27.04.16 05:18]
我也不希望你刁难

Star Brilliant , [27.04.16 05:18]
我

Star Brilliant , [27.04.16 05:19]
过往的恩怨也无所谓


那么,来大致梳理一下情况呗~
--------------------------------

* farseerfc 在 Telegram 上创建了一个日语学习群.然后在 #archlinux-cn 邀请加入.

* 因为 fc 的邀请有好几个人加入了 (比如咱)

* 一开始在试着用日语交流,还挺正常. (不过咱就是一直在发表情 😂😂)

* (然后咱把 Telegram 最小化到后台了一阵子)

* 再打开发现咱已经被移除出群了 (当然不止咱一个)

* 然后就是上面那些聊天记录了😂😂

一些不负责小分析 _(:з」∠)_
----------------------------------

* 那个群是 farseerfc 开的, 然后给了 phoenixlzx Administrator,姑且算他俩的私人空间 
    
    因为不满足公共空间的第一个特征:"不属于任何个人，不属于任何组织/机构。"
    
* 很显然,因为是私人空间,所以其他人有没有言论自由,要看管理员是否愿意给.

* 然后,因为是学习向群组,一定不希望被无关内容打扰.(这个好像大家都默许)

* 最后,因为太多人开始跑题于是 phoenixlzx 开始把某些她认为造成跑题的人移出群. 

* 对此创建者 farseerfc 既没有表示反对又没有采取补救措施?

    当然也是因为被移除的人都没有要求再回去的缘故,所以咱认为这不是 fc 的锅 
    
* 就是这样, :del:`事实已经说明了一切`

于是咱自己的结论如下:

* 如果只发表情和 sticker 算是对消息流的干扰而导致咱被移除的话,那是咱的错.

* 但是如果 phoenixlzx 能给个更准确的解释说不定更好?

    或者他希望通过私聊解释只是因为不是双向联系人做不到 (Telegram 一大天坑 😂😂😂 )
    
* 不管怎么样,咱并没有对 phoenixlzx 的做法表示不满,毕竟:

    "在【别人的】私人空间有没有言论自由捏？这就要看那个私人空间的主人是否给你言论自由。如果空间的主人允许，你就有；反之，则没有。"

:del:`好吧下面进入自问自答环节 😂`
--------------------------------------

但是仔细想想还是先把问题列出来再分开回答吧 :del:`(才不是没时间了呐~)`

Q1 : 社区或群组要不要有规则,如果有的话,谁来制定,怎样制定?

Q2 : 有比一般用户更高权限的用户是否该有更高的限制?

Q3 : 在群组中防止信息流被无关信息干扰是不是共识,具体操作起来呐?

Q4 : 关于封禁或移除之类的措施要不要在事后由操作者给相关人员一个看似合理的解释?

Q5 : 曾经在某个项目有过节的两人能不能在另一个项目上重归于好?

\.\.\.\.\.\.

---------------------------------

暂时想到的就这么多,欢迎各位在下方的评论里给出自己的解答或是邮件联系咱呗~

